清場前最後一刻 戰友抬走死士「一齊嚟一齊走！」

清場前最後一刻
戰友抬走死士「一齊嚟一齊走！」

一批示威者合力將原本打算留守立會的「死士」半抬半夾強行撤出會議廳。朱永倫攝

【反送中】

【本報訊】林鄭政權未有正面回應民間「反送中」訴求，激發數百名示威者前晚一度佔領立法會。在沒有大台下，示威者面對保留實力繼續抗爭與死守現場面對牢獄的生死關頭，一度出現分歧。最終在「一齊嚟一齊走」的原則下，在警方午夜清場一刻，一眾示威者齊心合力，將五名死守抗爭的戰友「夾走」。他們大家未必相識，但都是齊生共死的同路人。都是香港人，一個都不能少。

記者：張文傑 于健民 梁銘恩 王春怡

相關新聞：抗爭者絕望 只想衝盡就完

在警方突然棄守下，數百名示威者前晚9時長驅直進攻入及佔領立法會。晚上10時許，警方宣佈將短時間內清場，佔據立法會及立法會示威區的示威者商討去留。示威者最終達成共識，以凌晨12時為限，「全體撤離」，有示威者呼籲大家趕快撤退，「有得走好走啦！唔好死守！」

11時10分，示威者在立法會宣讀〈香港人抗爭宣言〉，批評林鄭政府漠視百萬民意，他們不得不進行各種佔領，並提出撤回修例、收回暴動定義、撤銷反送中抗爭者控罪、徹底追究警隊濫權情況，以及真普選等五大訴求。當時只有數十人留在立法會會議廳，有人稱要封死大門「用條命死守」。有示威者向記者剖白，不知可以留在大樓多久，「想話畀林鄭月娥知，入到一次可以入第二次、第三次，希望政府還政於民，香港係屬於香港人民」。

宣讀宣言後，已是11時半，仍有五名「死守派」示威者堅持留下，「我用條命嚟守，要走就走，要留就留」。當時民主派立法會議員張超雄、鄺俊宇、林卓廷等均嘗試力勸死守者離開，惟未見成效，現場陷入僵局，氣氛肅殺，似在靜待暴風雨來臨。其中一名年約20多歲、戴着頭盔及N95口罩的「死士」眼神看上來已疲憊不堪，記者問他會否擔心警方到場馬上會被拘捕，他說：「我諗呢度應該佢（警方）入嚟嘅話係冇辦法走得甩，尤其係咁少人，但係如果你真係諗住可以走甩嘅話，你可以自己走。」

「驚聽日見唔到佢哋四個」

約晚上11時53分，其中三位「死士」退到主席台右方的職員入口，商討對策，為警方隨時攻入作準備。時間一分一秒過去，踏入凌晨零時，氣氛漸凝重，議事廳所有人猶如坐以待斃，等待警方破門而入。

這時警方已開始在龍和道、龍匯道及夏慤道驅散示威者，並施放大量催淚彈。危急關頭，大量原本已離開立法會的示威者折返，冒着被警方攻入拘捕的危險，游說死守者撤退。一名年輕女示威者接受網媒立場新聞時說：「佢哋唔走，我哋都唔走。」她說她們也很害怕，「個個都好驚，但係仲驚聽日見唔到佢哋四個。」

相關新聞：採訪手記：他們粗聲粗氣 但很善良

「我哋頂唔順再有人死」

約12時03分，大門傳來儼如一陣「操兵」的聲音，數十名身穿黑衣、戴頭盔的示威者湧入議事廳，邊走邊大喊「警察隨時衝入嚟㗎喇，留低冇意思㗎喇，一齊走啦！」部份人直奔三位「死士」躲藏之處，以眾人之力，把三人半抬半夾強行撤走，「我求吓你哋啦，一齊走啦，一齊返屋企呀，仲有下次嘅」。數名示威人語畢，連成人肉鎖鏈成功把「死士」們帶離立法會。

在會議廳另一邊，一位「死士」情緒突然激動，喝止在場記者等人「唔好過嚟，行開」，更連聲憤斥「我要死喺呢度！全部同我行開！」有示威者嘗試捉住該「死士」，但他堅拒就範，雙手抓緊扶把。數名示威者見狀即一擁而上，並不斷呼叫「一齊夾佢走呀！」、「我哋頂唔順再有人死㗎喇！」、「走啦師兄」。有女示威者力竭聲嘶地喊道：「一齊走呀！一齊走呀！」但該名「「死士」」堅拒：「你畀我死喺呢度呀！」經過一輪糾纏，眾人才成功制服他，把他抬離會議廳。至於那位20多歲、戴N95口罩的「「死士」」亦被一眾示威者推走。

整個「撤離」行動前後約三分鐘，約12時06分，所有示威者撤離立法會，經添美道、夏慤道朝中環方向離開。立法會餘下示威者噴上的「釋放梁天琦」、「真普選」、「永不屈服」、「官迫民反」等字句。

下一則
下一則
抗爭者絕望 只想衝盡就完

抗爭者絕望 只想衝盡就完
採訪手記：他們粗聲粗氣 但很善良
年輕爸死守為仔女不放棄
抗爭學生：唔想喺咁嘅香港生活
科大校長：必須討論問題根源
群警大搜捕市民義載撤退者
散銀放售票機助戰友離場
盧偉聰否認空城計 稱怕人踩人
Cloudflare伺服器爆煲連登、立場死機
林鄭搞分化凌晨六譴責
避答落地獄 新聞處河蟹
市民轟政府擺細路上枱
傳政治局急商香港局勢
民主派不割席與年輕人同行
陳太：責任最大係林鄭
建制派撲出譴責抗爭者
陳沛然挑機約見777
議會不公成箭靶立會提早休會
黃之鋒議助身份入立會被阻
行會突改禮賓府舉行
西環集中營：政府舊橋打衝立會輿論戰
明哥貼立會抗爭照「紫荊太糜爛」
董啟章：他們破壞但非暴徒
林日曦斥林鄭置人命不顧
監警會主動查衝突報料者涉違法或報警
警告華勿違聯合聲明英：後果嚴重
《紐時》：示威者分歧增
台太陽花領袖：林鄭不知羞愧
反對服貿佔領立院24日
郭台銘：兩制試驗失敗

好兄弟姊妹

我們能不動容嗎 ？